**張羣**（），[字岳軍](../Page/表字.md "wikilink")，是一位出生於四川省[華陽縣的](../Page/華陽縣_\(乾元\).md "wikilink")[政治人物](../Page/政治人物.md "wikilink")。他是[中國國民黨的元老成員之一](../Page/中國國民黨.md "wikilink")，也是中國國民黨內部派系[政學系的元老之一](../Page/政學系.md "wikilink")。\[1\]\[2\]\[3\]

## 早年經歷

[Zhouenlai_and_zhangqun.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhouenlai_and_zhangqun.jpg "fig:Zhouenlai_and_zhangqun.jpg")与張群（右）\]\]

早年就讀[保定](../Page/保定.md "wikilink")[全國陸軍速成學堂](../Page/保定陆军军官学校.md "wikilink")。1908年赴[日本](../Page/日本.md "wikilink")，就讀[振武學堂](../Page/振武學堂.md "wikilink")，與[蔣中正為同學](../Page/蔣中正.md "wikilink")。1910年，蔣介石畢業於振武學校後入士官學校，和張群編入高田炮兵第十三聯隊當士官候補官\[4\]。其後曾參與[辛亥革命](../Page/辛亥革命.md "wikilink")、[二次革命](../Page/二次革命.md "wikilink")、[護法運動等](../Page/護法運動.md "wikilink")。

## 中年經歷

1927年起，先後任兵工署長，[上海特別市市長](../Page/上海特別市.md "wikilink")（1929年至1930年），[上海市市長](../Page/上海市市長.md "wikilink")（1930年至1932年），[湖北省政府主席](../Page/湖北省政府.md "wikilink")。1932年11月6日，張群在漢口召集四川各軍駐漢口代表開談話會，請各代表分電各將領於11月21日實行停戰\[5\]。

1935年12月到1937年3月，任[國民政府](../Page/國民政府.md "wikilink")[外交部長](../Page/外交部長.md "wikilink")；险被[酆悌阴谋刺杀](../Page/酆悌.md "wikilink")。1937年1月9日，日本駐華大使訪外交部長張群\[6\]。1月20日，外交部長張群接見日本大使館秘書須磨，談中日調整邦交問題\[7\]。1月27日，張群告日本大使館武官雨宮巽，調整中日邦交，應取消過去非造成之事實，避免今後引起糾紛之行動\[8\]。2月9日，川樾茂訪張群\[9\]。2月13日，張群宴川樾茂\[10\]。3月3日，中國國民黨中政會決議，張群辭去外交部長，[王寵惠任外交部長](../Page/王寵惠.md "wikilink")；張群任中政會秘書長兼外交專門委員會主任委員，曾仲鳴任副秘書長\[11\]。7月20日，國民政府設立國防參政會，會員75人，張群任秘書長\[12\]。

歷任[中國國民黨中央政治會議秘書長等職](../Page/中國國民黨中央政治委員會.md "wikilink")。1938年1月1日，中國國民黨中央常務委員會第六十二次會議議決，行政院副院長一職，選任張群繼任\[13\]。8月2日，國民政府令免軍事委員會委員長重慶行營主任[顧祝同本兼各職](../Page/顧祝同.md "wikilink")，特派張群繼任，並免去其原任[四川省政府委員兼主席張群本兼各職](../Page/四川省政府.md "wikilink")，任命[王纘緒兼四川省政府主席](../Page/王纘緒.md "wikilink")\[14\]。

1940年11月22日，國民政府任命張群兼四川全省保安司令\[15\]。

### 參與國共談判

<File:Three> people for
peace.jpg|thumb|由左至右是张群、[马歇尔](../Page/乔治·卡特莱特·马歇尔.md "wikilink")、周恩来

抗戰勝利後，作為[中國國民黨方面三個代表之一參與](../Page/中國國民黨.md "wikilink")[國共談判](../Page/國共談判.md "wikilink")。1945年11月1日，張群、王世杰、[邵力子與周恩來](../Page/邵力子.md "wikilink")、王若飛在重慶繼續談判避免衝突、恢復交通，政府代表將對中共10月30日所提四點提案之覆案交給中共代表；財政部派[陳果夫為](../Page/陳果夫.md "wikilink")[中國農民銀行董事長](../Page/中國農民銀行.md "wikilink")，原任[孔祥熙免職](../Page/孔祥熙.md "wikilink")\[16\]。1946年1月10日，[国民政府代表張群与](../Page/国民政府.md "wikilink")[中国共产党代表](../Page/中国共产党.md "wikilink")[周恩來簽署](../Page/周恩來.md "wikilink")《關於停止國內軍事衝突、恢復交通的命令和聲明》，與1月5日达成之《關於停止國內軍事衝突的協議》同時公布，[停戰命令規定於](../Page/1月停战令.md "wikilink")1月13日24時起全國一律停戰；張群、周恩來簽訂建立軍事調處執行部協議，規定：軍調部設北平，設委員會三人，國民政府代表鄭介民，中共代表葉劍英，美國駐華代辦羅伯遜充任主席，各有表決、互讓權，事宜須經三人一致通過，三人不能協議之問題，應提交軍事三人小組決定之\[17\]。1月11日，國民政府令：[何應欽](../Page/何應欽.md "wikilink")、[程潛](../Page/程潛.md "wikilink")、[白崇禧](../Page/白崇禧.md "wikilink")、[徐永昌](../Page/徐永昌.md "wikilink")、[陳誠](../Page/陳誠.md "wikilink")、[張治中](../Page/張治中.md "wikilink")、[李濟深](../Page/李濟深.md "wikilink")、[何鍵](../Page/何鍵.md "wikilink")、張群、[馮玉祥](../Page/馮玉祥.md "wikilink")、[宋子文](../Page/宋子文.md "wikilink")、[宋美齡](../Page/宋美齡.md "wikilink")、[戴笠](../Page/戴笠.md "wikilink")、[康澤](../Page/康澤.md "wikilink")、[蔣經國等黨](../Page/蔣經國.md "wikilink")、政、軍要員82人各給予[忠勤勳章](../Page/忠勤勳章.md "wikilink")\[18\]。

1947年1月9日，張群與[中國民主社會黨](../Page/中國民主社會黨.md "wikilink")[張君勵](../Page/張君勵.md "wikilink")、[中國青年黨](../Page/中國青年黨.md "wikilink")[曾琦](../Page/曾琦.md "wikilink")、[左舜生會談改組政府](../Page/左舜生.md "wikilink")、恢復和談等事\[19\]。1月14日，蔣召見張群，商談改組政府問題\[20\]。1月15日，[司徒雷登分晤張群及中共代表王炳南](../Page/司徒雷登.md "wikilink")\[21\]。1月20日，張群、陳立夫訪中國青年黨曾琦、左舜生等，吳鼎昌、[王世-{杰}-](../Page/王世杰_\(中華民國\).md "wikilink")、雷震訪中國民主社會黨張君勵、[伍憲子等](../Page/伍憲子.md "wikilink")，邀請兩黨參加政府；兩黨均表示須經黨內討論決策\[22\]。

3月3日，中共代表董必武回中共辦事處後，即往訪張治中，詢問政府有無致中共人員撤離南京、上海、重慶三地之正式公函，及政府是否表示決心用軍事方式解決國共問題；繼訪張群，商談有關重慶、成都兩地中共人員撤退問題\[23\]。

### 重慶行轅主任

1946年4月23日，國民政府令：軍事委員會委員長重慶行營予以恢復設置，原設成都行轅撤銷，所有業務歸併重慶行營辦理，特派[何應欽為行營主任](../Page/何應欽.md "wikilink")，未到任前由張群兼任\[24\]。5月1日，軍事委員會委員長重慶行營正式成立，張群兼代行營主任\[25\]。1947年2月17日，重慶行轅主任張群在成都召集會議，討論「進剿」川康民變武裝，會後抵重慶稱：已責成川康綏靖公署負責此事；西康民變武裝5000人集結於雅安以東數里之地準備發動攻擊\[26\]。

### 擔任行政院長

1947年4月，行政院改組，任張群為院長，青年黨、民社黨人士與社會賢達，均加入行政院\[27\]。4月23日，行政院長張群廣播施政方針：追求和平，恢復統一，完成行憲準備，突破經濟難關，改善人民生活，並與各友邦和平相處\[28\]。4月28日，行政院長張群主持全國經濟委員會，商討有關物價波動之對策\[29\]。

5月1日，行政院長張群在立法院例會報告施政方針\[30\]。5月7日，張群在國務會議報告物價波動情形及調整公教人員待遇及生活指數解凍問題\[31\]。5月9日，行政院舉行檢討會，決定調整公教人員待遇，解凍生活指數；張群出席[參政會駐會委員會](../Page/國民參政會.md "wikilink")，報告物價問題\[32\]。5月10日，蔣與張群研討經濟、物價及加薪等問題；行政院物價委員會調整上海市工資\[33\]。5月13日，行政院決議改組四川省政府，兼省主席張群辭職，以[鄧錫侯為主席](../Page/鄧錫侯.md "wikilink")；[漢口](../Page/漢口.md "wikilink")、西安、廣州、[瀋陽改為](../Page/瀋陽.md "wikilink")[院轄市](../Page/院轄市.md "wikilink")\[34\]。5月14日，行政院會議決定，軍公人員待遇自本月起增加85%\[35\]。5月21日，行政院院長張群向國民參政會報告政府工作\[36\]。5月27日，國民政府令免國民政府主席重慶行轅主任何應欽、兼代主任張群職；特派[朱紹良為國民政府主席重慶行轅主任](../Page/朱紹良.md "wikilink")，[蕭毅肅為副主任](../Page/蕭毅肅.md "wikilink")\[37\]。5月31日，行政院善後救濟總署上海分署正式結束，遺留事務將由總署賑恤廳繼續辦理，救濟部分移交社會救濟會主持\[38\]。6月4日，行政院舉行會議，決議：海南島設立特別行政區，並設建省委員會，籌備建省之方案，其圍包括三部分；省會設於海口\[39\]。

7月5日，張群就「戡亂動員」對中央社記者發表談話，稱「以戡亂求統一，以苦幹謀復興」\[40\]。7月7日，張群主持行政院賑災會議，決議採取切實有效之救濟辦法，救濟各地災民；本年度已撥賑款252億元\[41\]。8月5日，行政院通令簡化政治機構，其辦法為：一、中央機關各院、部、會、處、廳應竭力裁並，凡所司職責相同者，不准有兩個以上同時設立；二、中央在各省、市、縣應盡量少設直屬機構，凡委托地方政府執行之事，應由地方政府代行；三、省、市、縣各機關應盡力裁併，以能行使中央及地方政府之任務為限；四、事業機關雖其事業性質重要，但國庫暫無力負擔其事業者，應即撤銷\[42\]。8月13日，張群就外商投資工業問題發表聲明稱，外商可以直接投資之工業範圍有：大型動力機、工具機、汽車、機車、飛機、大船製造業；除政府獨營之兵工廠、鑄幣廠、主要鐵路、大規模水力發電廠外，中國政府對於外商與中國人合資舉辦工業尤表歡迎\[43\]。8月24日，[中國民主同盟主席](../Page/中國民主同盟.md "wikilink")[張瀾就該盟本年來在陝西](../Page/張瀾.md "wikilink")、瀋陽、成都、榆林等地被捕盟員，迄今尚未釋放，而7月份又在桂林、南寧等地發生逮捕該盟盟員楊榮國、張畢來等10餘人事件，特向行政院長張群提出書面抗議\[44\]。8月25日，行政院通令整飭縣政，緊縮機構，充裕財源，減少縣長兼職，慎選縣役員吏\[45\]。8月27日，國民政府暨中央各機關在國府大禮堂舉行儀式，紀念孔子誕辰，蔣親臨主持，到-{于}-右任、戴季陶、張群、[吳鼎昌](../Page/吳鼎昌.md "wikilink")、[曾琦](../Page/曾琦.md "wikilink")、[吳鐵城](../Page/吳鐵城.md "wikilink")、[白崇禧](../Page/白崇禧.md "wikilink")、[邵力子](../Page/邵力子.md "wikilink")、[張厲生](../Page/張厲生.md "wikilink")、[陳啟天等](../Page/陳啟天.md "wikilink")300餘人\[46\]。

9月2日，張群對美國記者談魏德邁聲明，謂有甚多事情為魏氏所不知，魏氏建議之改革辦法正在實行；魏氏來華之結果，「將不致使中國政府之內政與外交政策有所變更」\[47\]。9月5日，行政院公布《後方共產黨處置辦法》，凡12條，規定：「凡願遵照本辦法脫離共產黨手續者，應自動覓具妥實保證，依限申請登記」；「核准登記之人，得施以感訓及勞役」；「共產黨員或為共產黨工作人員，潛伏後方」，不為登記之申請，「應由當地治安機關一律予以逮捕」；「共產黨在各地組織之機關團體，一律予以封閉」\[48\]。同日，行政院臨時政務會議通過《節約監督委員會組織規程》及《厲行節約消費之各項辦法》：一、營業性跳舞決定在9月底前一律禁絕，以後問題俟禁絕後再議；二、私人使用汽車限制辦法；三、筵席消費節約實施辦法；四、新聞紙、雜誌及書籍用紙節約辦法；五、厲行守時運動實施辦法；六、厲行節約消費檢察辦法\[49\]。9月6日，12月20日，張群對美國[記者談話](../Page/記者.md "wikilink")，稱中國外交獨立自主政策及對日和約所持政策迄今並無更改\[50\]。

1948年2月，行政院院長張群宣布勵行10項改革，以自助配合外援\[51\]。5月18日，行政院舉行最後一次政務會議，決定由行政院長張群領銜向國民政府提出行政院總辭職書\[52\]。張群同時表示自己無意擔任行憲後之行政院長一職\[53\]。蔣偕夫人飛赴[牯嶺](../Page/牯嶺.md "wikilink")，召見[孫科](../Page/孫科.md "wikilink")、張群、[吳鐵城等商談國事](../Page/吳鐵城.md "wikilink")\[54\]。

### 撤離中國大陸

1949年1月，蔣接見[孫科](../Page/孫科.md "wikilink")、張群等，商談政局\[55\]。1月15日，蔣邀張群、[陳立夫](../Page/陳立夫.md "wikilink")、[王世-{杰}-及民社黨](../Page/王世杰_\(中華民國\).md "wikilink")、青年黨領袖，對中共所提「和談八條件」，交換意見\[56\]。1月21日，蔣任命張群為[重慶](../Page/重慶.md "wikilink")[綏靖公署主任](../Page/綏靖公署.md "wikilink")\[57\]。1月28日，與[陳立夫](../Page/陳立夫.md "wikilink")、[鄭彥棻同來](../Page/鄭彥棻.md "wikilink")[溪口與蔣介石](../Page/溪口鎮_\(宁波市\).md "wikilink")「度歲」\[58\]。3月18日，在廣州張群3月19日要回四川，他正抗拒[何應欽壓力](../Page/何應欽.md "wikilink")，不肯接受[政務委員職務](../Page/政務委員.md "wikilink")，但稱如果何堅持，他會接受，但會花很少時間在南京\[59\]。4月2日，重慶綏靖公署主任張群於是晚離南京遄赴溪口，向蔣介石報告此次中國國民黨中常會交換和談問題之經過情形\[60\]。4月5日，張群再到溪口\[61\]。4月7日，蔣介石同張群商談，「準備對[李宗仁坦直以利害](../Page/李宗仁.md "wikilink")」\[62\]。

### 西南軍政長官

1949年4月25日，[西南軍政長官公署軍政長官張群發布通令](../Page/西南軍政長官公署.md "wikilink")；一、所有違反國家及人民利益，妨害社會秩序之言論行為，必須予以取締。二、一切妨害生產，浪費物資及壟斷兼併者，必須予以制裁。三、一切樹植非法武力，擾害地方，或潛伏城市、鄉村之各種組織，必須予以清除\[63\]。

後任行政院[政務委員](../Page/政務委員_\(中華民國\).md "wikilink")\[64\]。

9月3日晚，[盧漢致電張群](../Page/盧漢.md "wikilink")，表示願至重慶，請派飛機至昆明相接\[65\]。9月3日，張群打消辭意，自廣州返重慶，內政部長[李漢魂](../Page/李漢魂.md "wikilink")、財政部長[徐堪同行](../Page/徐堪.md "wikilink")\[66\]。9月26日，蔣和[李宗仁懇談當前局勢](../Page/李宗仁.md "wikilink")，又與吳鐵城、[閻錫山](../Page/閻錫山.md "wikilink")、邱昌渭、[葉公超](../Page/葉公超.md "wikilink")、張群討論外交問題\[67\]。12月7日，西南軍政長官張群呈請辭職，張群准予免職\[68\]。

12月8日晨，蔣指示[黃少谷致電張群告知](../Page/黃少谷.md "wikilink")[劉文輝](../Page/劉文輝.md "wikilink")、[鄧錫侯自成都秘密出走](../Page/鄧錫侯.md "wikilink")\[69\]，囑其偕[余程萬](../Page/余程萬.md "wikilink")、[李彌](../Page/李彌.md "wikilink")、[龍澤滙](../Page/龍澤滙.md "wikilink")3位軍長速返成都一行\[70\]。下午4時，張群返抵成都，向蔣報告與盧漢會面情形\[71\]。12月9日上午，復與[余程萬](../Page/余程萬.md "wikilink")、[李彌](../Page/李彌.md "wikilink")、[龍澤滙等飛往昆明](../Page/龍澤滙.md "wikilink")。「飛機在昆明被扣」\[72\]。12月12日，張群由昆明脫險抵達[香港](../Page/香港.md "wikilink")\[73\]。12月16日到[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，蔣於正午約談，「聆取其在昆明被扣之詳情」\[74\]。

## 晚年經歷

到台灣後，1954年任[總統府秘書長](../Page/總統府秘書長.md "wikilink")。1957年9月，蔣中正派特使張群飛日本報聘\[75\]。1963年5月，再度訪日，與前首相岸信介、首相池田勇人及朝野人士商談「中日全面合作、共同積極反共」。1964年8月，總統府秘書長張群啣命訪問日、韓\[76\]。在韓國時獲總統[朴正熙贈以一等樹交勳章](../Page/朴正熙.md "wikilink")，並獲韓國國立[漢城大學頒贈名譽法學博士](../Page/漢城大學.md "wikilink")。1965年11月，任天主教大公會議閉幕典禮中華民國特使，會後訪問歐亞中東十四友好國家。1966年2月，任第一屆國民大會第四次會議主席團主席。1967年8月，任中華文化復興委員會委員；12月，任慶賀賴比瑞亞總統、副總統就職典禮特使，順道訪問象牙海岸，歸途訪問美國。1968年，獲美國聖若望大學頒贈名譽法學博士。1969年四月，任第十屆中央評議委員及主席團主席。1971年3月，任中日文化經濟協會名譽理事長；7月，獲韓國[成均館大學頒贈名譽政治科學博士](../Page/成均館大學.md "wikilink")。1972年2月，任第一屆國民大會第五次會議主席團主席。3月，與秘密回台的台灣獨立運動家[辜寬敏會面](../Page/辜寬敏.md "wikilink")，稱台灣獨立做不到，為辜氏所駁斥。\[77\]5月，蔣中正以[鄭彦棻為總統府秘書長](../Page/鄭彦棻.md "wikilink")\[78\]。之後，張群擔任[總統府資政](../Page/總統府資政.md "wikilink")。8月，獲頒一等[卿雲勳章](../Page/卿雲勳章.md "wikilink")。

1974年7月，夫人[馬育英女士病逝](../Page/馬育英.md "wikilink")。1975年4月，總統[蔣中正逝世](../Page/蔣中正逝世.md "wikilink")，張群任治喪大員之一。1976年11月，連任第十一屆中央評議委員、主席團主席。1977年5月，獲東吳大學校長[端木愷頒贈榮譽文學博士](../Page/端木愷.md "wikilink")。1978年二月，任第一屆國民大會第六次會議主席團主席。1979年五月，獲頒中山獎章。

1980年六月，任[中正紀念堂指導委員會委員](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")。1981年4月，任第十二屆中央評議委員、主席團主席。1982年3月，獲中國文化大學頒贈名譽文學博士學位。1983年4月，好友、國畫大師[張大千逝世](../Page/張大千.md "wikilink")，任張大千先生治喪委員會主任委員。1984年2月，任第一屆國民大會第七次會議主席團主席。1987年5月，百齡誕辰，蔣經國親自頒贈張氏[中正勳章一座](../Page/中正勳章.md "wikilink")。1988年1月，[蔣經國病逝](../Page/蔣經國之死.md "wikilink")，李登輝繼任總統，特派張群為治喪大員之一；七月，連任第十三屆中央評議委員、主席團主席。1989年春，辭去國民大會代表職務。1990年6月，為張學良將軍九秩誕辰，張群領銜發起，假臺北[圓山大飯店為其祝壽](../Page/圓山大飯店.md "wikilink")\[79\]。

1990年12月14日，因[腎功能衰竭病逝台北](../Page/腎功能衰竭.md "wikilink")，享年102歲（虛齡）。著有《中日關係密錄》等\[80\]。

生性奇儉，陳誠死後曾有意競選副總統，為蔣所勸退。

## 参考文献

## 外部链接

## 参见

  - [政学系](../Page/政学系.md "wikilink")
  - [国共谈判](../Page/国共谈判.md "wikilink")

{{-}}   |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[上海市政府](../Page/上海市政府.md "wikilink")**
|-    |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[湖北省政府](../Page/湖北省政府.md "wikilink")**
|-    |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[国民政府](../Page/国民政府.md "wikilink")[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")**
|-       |- |colspan="3"
style="text-align:center;"|**[中華民國總統府](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")**
|-

[Category:獲頒授景星勳章者](../Category/獲頒授景星勳章者.md "wikilink")
[Category:中華民國總統府資政](../Category/中華民國總統府資政.md "wikilink")
[Category:中華民國總統府秘書長](../Category/中華民國總統府秘書長.md "wikilink")
[Category:第1屆中華民國國民大會代表](../Category/第1屆中華民國國民大會代表.md "wikilink")
[Category:制憲國民大會代表](../Category/制憲國民大會代表.md "wikilink")
[Category:行政院院長](../Category/行政院院長.md "wikilink")
[Category:行政院副院長](../Category/行政院副院長.md "wikilink")
[Category:中華民國外交部部長](../Category/中華民國外交部部長.md "wikilink")
[Category:中華民國湖北省主席](../Category/中華民國湖北省主席.md "wikilink")
[Category:中華民國上海市市長](../Category/中華民國上海市市長.md "wikilink")
[Category:國共戰爭人物](../Category/國共戰爭人物.md "wikilink")
[Category:中國第二次世界大戰人物](../Category/中國第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:辛亥革命人物](../Category/辛亥革命人物.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:保定陆军军官学校校友](../Category/保定陆军军官学校校友.md "wikilink")
[Category:軍人出身的政府首腦](../Category/軍人出身的政府首腦.md "wikilink")
[Category:政學系人物](../Category/政學系人物.md "wikilink")
[Category:中華民國新教徒](../Category/中華民國新教徒.md "wikilink")
[Category:中華民國人瑞](../Category/中華民國人瑞.md "wikilink")
[Category:台灣戰後四川移民](../Category/台灣戰後四川移民.md "wikilink")
[Category:華陽人](../Category/華陽人.md "wikilink")
[Q群](../Category/張姓.md "wikilink")
[Category:中国国民党第三届中央执行委员会委员](../Category/中国国民党第三届中央执行委员会委员.md "wikilink")
[Category:國立故宮博物院人物](../Category/國立故宮博物院人物.md "wikilink")
[Category:中華民國反共主義者](../Category/中華民國反共主義者.md "wikilink")
[Category:中国国民党第四届中央执行委员会委员](../Category/中国国民党第四届中央执行委员会委员.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.
6.

7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51. [陳-{布}-雷等編著](../Page/陳布雷.md "wikilink")：《蔣介石先生年表》，台北：[傳記文學出版社](../Page/傳記文學.md "wikilink")，1978年6月1日

52.
53.
54.
55.
56.
57. [秦孝儀總編纂](../Page/秦孝儀.md "wikilink")：《總統蔣公大事長編初稿》卷七（下）

58. [蔣經國](../Page/蔣經國.md "wikilink")：〈危急存亡之秋〉，刊《風雨中的寧靜》，台北：[正中書局](../Page/正中書局.md "wikilink")，1988年

59.

60.
61.
62.
63.
64.

65. 《張群日記》，1949年9月3日，中國國民黨中央文化傳播委員會黨史館藏影印本

66.
67.
68.

69. 劉文輝：〈走向人民陣營的歷史道路〉，刊[中國人民政治協商會議全國委員會文史資料研究委員會](../Page/中國人民政治協商會議全國委員會.md "wikilink")《文史資料選輯》編輯部編：《文史資料選輯》第33輯，北京：文史資料出版社，1999年6月

70. 劉維開著：《蔣介石的一九四九——從下野到復職視事》，台北：時英出版社，2009年8月，ISBN 978-986-6653-32-2

71. 《事略稿本》，1948-1949年，「總統府」事略室編：《蔣中正總統檔案》，台北「[國史館](../Page/國史館.md "wikilink")」藏

72.
73.
74.
75.
76.
77.

78.
79.

80.